<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>駄文-Ja on 極度乾燥しなさい3.0</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E9%A7%84%E6%96%87-ja/</link>
    <description>Recent content in 駄文-Ja on 極度乾燥しなさい3.0</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E9%A7%84%E6%96%87-ja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The Changes of Historiographical Debate Regarding Finnish-Soviet Wars Between 1945 and Today</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2018-09-16-the-changes-of-historiographical-debate-regarding-finnish-soviet-wars-between-1945-and-today/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2018-09-16-the-changes-of-historiographical-debate-regarding-finnish-soviet-wars-between-1945-and-today/</guid>
      <description>&lt;p&gt;卒論を上げるのを忘れていたので上げてみる。黒歴史確定ではあるんだけども。ものは英語なので和文抄訳だけ記事にコピー。読みたい暇人はダウンロードすればいいんじゃないかな。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://walterinsect.files.wordpress.com/2018/09/senior-thesis-public-ver.pdf&#34; title=&#34;Senior Thesis (public ver)&#34;&gt;Senior Thesis (public ver)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和文題&lt;/strong&gt;：「1945 年から今日に至るまでのフィンランドの対ソ戦争における論争の歴史的変化」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和文抄訳&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;国際関係における「大国」と「小国」の関係は構造的に不可避の構図であり、その重要性はウィーン体制以後、現在に至るまで変わることなく存在している。本研究では「大国」と「小国」の関係性が顕著となった戦争に関する歴史認識がどのようにその国の現代社会に影響を与えているか、という視点からその関係性の分析を図る。歴史認識という問題は国自身の成り立ちに深く関わる問題であり、また同時にその国の国際関係における問題となりうるため、根深く長い問題史が存在する。本研究では第二次世界大戦の中でも顕著に「大国」と「小国」の衝突が発生したソビエト連邦とフィンランド共和国の関係を取り上げ、「小国」側の歴史認識の変遷、特に1939 年から1940 年の冬戦争の「防衛戦争論」と1941 年から1944 年の継続戦争の「独自戦争論」を対象とし、それを取り巻く歴史家による解釈論争を入手可能な英語と日本語による文献を通して終戦時から現代に至るまで時系列的に俯瞰し、その流れを明らかにした上で論争を現代フィンランド社会における問題認識の文脈とともに分析することを目標とする。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冬戦争の「防衛戦争論」とは冬戦争を1939 年のソビエト連邦による侵攻に対する防衛戦争としてフィンランド側に非はないとする解釈であり、開戦当時からのフィンランド政府の公式見解である。この解釈は戦後1960 年代にかけてフィンランド学術界の一般的な解釈であり、ヴオリネン(John Wuorinen)などによる研究から読み取ることができる。1960 年代に入ってそれらの解釈は1954 年のアンダーソン（Albin T. Anderson）による研究を皮切りに、ルンディン（C. Leonard Lundin）、クロスビー（Hans Peter Krosby）、アプトン（Anthony F. Upton）などによる研究で批判的に取り上げられ、特に開戦前のソビエト・フィンランドの交渉におけるフィンランドの強硬な態度や当時の外相エルッコ（Juho Eljas Erkko）を始めとする政府内閣僚の楽観姿勢に立脚してその解釈の限界が示された。国外からの批判的研究はヴェヒヴィライネン（Olli Vehviläinen）やメイナンデル（Henrik Meinander）などの以後のフィンランド人歴史家による研究、並びに百瀬やルンデ（Henrik O. Lunde）などの国外での研究においても定説として浸透している流れが見られた。継続戦争の「独自戦争論」とはフィンランドが1941 年6 月から戦った第２次対ソ戦争をソビエトからの侵攻に対する防衛戦争として解釈し、ナチス・ドイツが同時期に開始したバルバロッサ作戦とは独立したものであるという捉え方のことである。また同時にこの解釈ではフィンランドがより大きな欧州戦争の中で対独接近以外の選択肢を失い、ある種成り行き的にドイツとの協力を余儀なくされた「流木説（Driftwood theory またはフィンランド語でAjopuuteoria）」による説明がなされている。またこの解釈の特徴としてフィンランドはドイツの対ソ戦争計画を詳しく知らされておらず、1941 年6 月22 日のバルバロッサ作戦開始に伴うソ連の侵攻によって開戦せざるを得なかった状況を強調している。これも同じく戦時中から1960 年代にかけて政府・歴史家双方でそのような解釈が継続して存在しており、それらはヴオリネンの研究や当時の一次資料から読み取ることができる。この解釈に対する批判は概ね冬戦争の「防衛戦争論」に対するそれと類似の経緯を辿り、先述のルンディン、アプトン、クロスビーなどからの批判を経験した。彼らの批判はフィンランドの対独接近の流れの分析を通してマンネルヘイムを筆頭としたインナーキャビネット（Inner circle）が武器売買やニッケル貿易協定などを通して意識的に対独接近を決定し、開戦前にドイツとの詳細な軍事協力を計画し、ドイツの計画を知った上で対ソ戦争に突入していったことを明らかにした。ただし分析の対象とした研究の中では対独接近の経緯の発端に関する解釈に差が見られた。アプトンの研究ではインナーキャビネットの議会や他の閣僚との協議を経ない独自の決断によるものとして独裁的な意思決定プロセスを批判しているが、一方クロスビーはアプトンの指摘する意思決定の問題を認識した上でフィンランドが置かれた状況に焦点を当て、1940 年春の北欧諸国による同盟計画の頓挫やドイツのノルウェー侵攻とフランス侵攻以後の英仏の影響力の弱体化を踏まえた上でフィンランドは対独接近以外に道が無く、そのような八方塞がりの状況を引き起こしたソ連の強硬な外交政策を批判している。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;これ以後に出版された研究を比較していくと1970 年から1996 年の百瀬による幾つかの研究や2011 年のルンデによる研究、また2012 年のヨナス（Michael Jonas）による研究ではクロスビーの路線を継承した「独自戦争論」の否定という路線が読み取れるが、一方で2002 年のヴェヒヴィライネンの研究には未だ「独自戦争論」の要素であるドイツの作戦計画の事前知識の有無に関してヴオリネンに類似した路線で評価を行っていることも読み取れた。フィンランド人研究者による研究においては2012 年のキヴィマキ（Ville Kivimäki）やメイナンデルによる直近の研究でようやく「独自戦争論」解釈の否定が見られる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一方でこれらの論争の結果が一般社会における歴史認識にフィードバックされていない問題を2010 年代の研究は指摘している。先述のメイナンデルが発表した研究やキッヌネン（Tiina Kinnunen）とヨキシピラ（Markku Jokisipilä）による研究によればフィンランドでは学術界と一般社会の間での歴史認識の断絶が存在し、一般社会におけるそれは戦後から現在に至るまで戦時中の「防衛戦争論」「独自戦争論」を継承している。それらは映画や小説を通した大衆文化における戦争の表象を通して現在のフィンランド社会においても主流となっており、冷戦崩壊以後、特に「新愛国主義的（Neo-patriotic）」な解釈の存在感が増していることを指摘している。「新愛国主義的（Neo-patriotic）」解釈では1960 年代までの路線と類似したフィンランドの「英雄的な戦い」を特に強調し、対独協力などのトピックは語られないか、存在しないというスタンスでの解釈を行っている。これに近い路線はフィンランド外務省の広報ウェブサイトの記事からも読み取ることができ、フィンランド社会における歴史認識問題として未だ大きな意味を持つことが明らかになった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彼らの研究ではナショナリズム的な解釈が批判的な検討がなされぬまま社会の主流となっていることに警鐘を鳴らし、学術界からの一般社会へのフィードバックの必要性を訴えている。メイナンデルは歴史研究という分野そのものが脱構築主義に立脚した分野の細分化が歴史家の課題となっており、大きな歴史の流れを再検討することの障害となっている事を指摘した。キッヌネンとヨキシピラの両者は統合されたヨーロッパの一員となったフィンランド社会ではより広いヨーロッパ史の中の第二次大戦のコンテクストの中でフィンランドの戦争を語る必要性があるとした。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;フィンランド社会における冬戦争並びに継続戦争の解釈を追っていく中でその論争の展開以上にその結果の一般社会への浸透という問題が浮き彫りになった。またこの問題と直結するナショナリズムの問題は現在ヨーロッパという地域が難民危機に直面し、各国のナショナリズムを原動力としたEU 懐疑主義や独立運動などが力を増している中で注目する必要のあるファクターである。EU の対露関係の悪化もこの動きを加速させる恐れがある中、ロシアと国境を接するフィンランドにおける歴史認識問題の経緯の把握と現代フィンランド社会の状況を把握することでその分析へのコンテクストを提供する助けとなると思われる。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Noken Test Opposition Movement and Hostility in International Christian University</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2017-12-11-noken-test-opposition-movement-and-hostility-in-international-christian-university-2/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2017-12-11-noken-test-opposition-movement-and-hostility-in-international-christian-university-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://walterinsect.files.wordpress.com/2017/12/noken.pdf&#34;&gt;Noken Test Opposition Movement and Hostility in International Christian University&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学部時代に書いたガバガバレポートを上げて良いのか、そもそも個人情報的にアレではとかあるけどまあいいか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;どうせFBに出身大学も書いてあるしTwitter見てもバレバレなわけで。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;国際基督教大学という三鷹の森のなかにある大学のあまり語られていない学生運動史。資料集めも時間も足りなかったレポートだけど一番書いてて楽しかったやつのひとつ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;卒業前最終学期に落としても構わない講義で趣味に走って8400ワード書いたアホが私です。継続して調べたいと思ったけれど中にいないとなかなか難しいものがある。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>フィンランド人オタクに聞いてみた</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2017-10-11-%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%83%A9%E3%83%B3%E3%83%89%E4%BA%BA%E3%82%AA%E3%82%BF%E3%82%AF%E3%81%AB%E8%81%9E%E3%81%84%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2017-10-11-%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%83%A9%E3%83%B3%E3%83%89%E4%BA%BA%E3%82%AA%E3%82%BF%E3%82%AF%E3%81%AB%E8%81%9E%E3%81%84%E3%81%A6%E3%81%BF%E3%81%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2017.10.11 新房昭之・シャフト関するプレゼンのあとに気になる点を聞いてみた。その結果の備忘録と個人的見解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ファンサービスと萌系作品に対する態度についての見解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q: プレゼン中でもファンサービスと萌えに関する言及があったが、これは欧米ではあまり受け入れられないものなのだろうか？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（メンバーのうち近い4人程度に聞いてみた）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;そもそも欧米のファンはいわゆる「少年」ジャンル（ナルト・ヒロアカ・進撃等）からアニメに足を踏み入れ、それらをアニメのアーキタイプとして認識しているのではないか。そのため「萌」というコンセプトはそもそも全く異質なものとして写り、あまりアニメを多く見ていない（100話以下と言っていたが）ライト層の受けが良くない（or慣れるまでに時間がかかる）。自分たちは好き。現在天文物理系PhDやってるオタクいわく「90年代はSFものが多くてそういうのに慣れていたからアニメ視聴再開した際に新鮮で面白そうだと思った」という話も。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注：以前話題に出したときにヒーロー物の受けが良いという言及もあったので、彼らの知っているエンターテインメントに近いものが受け入れられやすいということかも。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ファンサービスに関しても同様に「慣れない表現」であり、欧米のカートゥーンにはそのような表現は存在しないためそのギャップに抵抗感を覚えるのではないか。文化によっては家族でもそもそも裸を見せない（e.g. アメリカ）、性のトピックがタブー化しているためにそのような表現がエンターテインメントにあるというのが驚きを持って受け入れられるのでは。まあそれでも作品そのものがファンサービスの塊だとちょっとね、という発言はプレゼン中にあった。フィンランドはそもそもサウナで真っ裸（下手すりゃ混浴だ）だし虹ロリも合法とのこと。（やったぜ）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;見解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欧米オタクのアニメの入り方がかなり「少年」に偏っているという印象が強化された。日本だとラノベや他のメディアからの入り口もあるので一概にはいえなさそうだけれど、欧米ファンは結構その辺均質的かも。みんなナルト見てるし。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ファンサービスについてはエンターテインメントに置ける性的な表象と性文化の違いという結構厄介な問題を孕んでいそうなのでリサーチとしては面白いかもしれない。その面において日本は性的な話題を家庭内ですることが少ない、性教育も遅れていると言われるが、フィクションにそのような表現がアホほどあることを考えるとちょっと妙だなという気もする。タブー化しているのはうちも同じという気がするけれど&amp;hellip;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;フィンランドはヨーロッパの中でも相当に異質（文化的・言語的）なので他のヨーロッパとはかなり違う立ち位置を取っているような印象がある。ただ児童ポルノに非実在青少年のdepictionを含むか、という問へのスタンスを見たときに（Wikiだけれど）NO・SV・FI・NEDは含まないという判例があるみたい。FRも割りと含まない方面、ブラジル・イタリアも含まない。USは判例による、UKはアウト、CAは超厳しい、南アもアウト、AUSもアウト、となると英語圏が世界的に異常なのでは？という気がしてくる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Further question&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「萌え」「ファンサービス」が嫌いなファンの意見はどんな感じなのか アニメに置ける性的な表象はどう受け止められるのかな（特に百合）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;アイドルアニメ、というジャンルQ:アイドルアニメ、というジャンルについてどう考えるか。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（3人に聞いた）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;そもそも好きではないというのがマジョリティ。一人に至ってはアクティブに嫌いというニュアンスだった（曰くアイドルモノを見るくらいならSUPER LOVERSを見る、らしい）。理由は主に3点。音楽面、「遠い」、（僻みも込で）もっとまともな作品より売れているのが許せない。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;音楽面においては（まあフィンランドというか北欧はメタルが強いという前提を抜いても）そもそもポップミュージックというジャンルが好きではない（ので抵抗感があって「遠い」）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;アイドルアニメにおけるコアである曲が良くない（いわく日本のまともな音楽を聞けばあんなの聞かないだろ、日本人は音楽の趣味がアレ、同じような曲ばかり等々）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「遠い」に関しては先述のジャンルそのものもあるけれど、他に「ライブに行けねえ」「CDも手に入りにくい」という「canon」を形作る商品のアクセシビリティの問題に触れていた。曰く「日本にいたら違うのかもしれんが&amp;hellip;」。精神的にも物理的にも遠いということのよう。ここに更に「言語障壁」も加わるんではないか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;僻みの部分についてはアレだけど曰く「フリップフラッパーズとか超まともで面白い作品が全く売れず、ラブライブだのアイマスだのが死ぬほど売れているが許せねえ&amp;hellip;」らしい。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他に10人近いメンバーが居ると個人が死ぬ、シンフォギアとかなら見れるけど&amp;hellip;。なども言われた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;見解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;アイドルソングというものはそもそも消費の方向性が「歌のスキルの上手い下手」という軸に置かれなくなっている、という点が認識されていない気がする。多分松田聖子あたりからだと思うけれど、それ以上にアイドル個人、またそれに付随するスキルの向上の「物語」を楽しむという点はアイドルユニットという新しいカタチが現れている現在でも変わっていないはず。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;この「曲自体ではなく、曲に付随するストーリー、アイドルその人自身の物語の共有」を前提として「歌を歌うという行為（ライブでもそうだしアニメでのライブシーンもそう）」の際にそれらを想起させることによって感動を呼び起こす、というたぐいのエンターテインメントの形式（アイマス界隈では思い出ボムというらしいけれど）が欧米のオタクにとっては上記の「萌」「ファンサービス」と同じく異質なものとして写っている印象がある。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思い出ボムのCultivationとdetonationをするためにはある程度の慣れがいるだろうし、それ以上にその現場（最終的にはライブ）を経験する、というのが大事なのかも。またそれに至るまでに必要なコンテクスト共有の量が結構多く、言語障壁と会いに行けない物理的な障壁もあって「遠い」と感じられている印象。アジア圏にはアイマスファンが多そう（TLからのsubjectiveな観測結果+5thSSAのLVが香港・韓国・台湾であったという事実）という部分もここに起因しているかも。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Further question&lt;/strong&gt; そうするとAXでやったアイマスライブは相当珍しいことだったのでは？受けはどうだったのか？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;この問題を乗り越えてアイマスを布教するにはどうしたらいいのか&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Religious Activity Through Popular Culture Analysis on Idol Anime</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2017-03-19-religious-activity-through-popular-culture-analysis-on-idol-anime-2/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2017-03-19-religious-activity-through-popular-culture-analysis-on-idol-anime-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;退屈しきったオタク大学生はたまにこういうクソみたいなレポートを提出します。単位が来たのでいいか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://walterinsect.files.wordpress.com/2017/10/religious-activity-through-popular-culture-analysis-on-idol-anime.pdf&#34;&gt;Religious Activity Through Popular Culture Analysis on Idol Anime&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>感想：虐殺器官</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2017-02-05-41/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2017-02-05-41/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Project Itoh3作目である虐殺器官を見たときの感想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;そもそもスタジオ倒産という事件のあとにリカバーして制作されたものであった上、他2作と時間も空いてしまって色々と懸念があったが、それなりに期待して待っていた作品である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ようやく公開日を迎え、新宿で鑑賞した。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;結果としては**「映像は悪くないが、その他で褒められるところが少ない」**となる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以下ネタバレ・いちゃもんの詰まった面倒くさいオタクが管を巻いている文なので、内容は結構差っ引いて読んでいただきたい。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;映像&#34;&gt;&lt;strong&gt;映像&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;3作で1番ドンパチの多い作品であるし、相当にGraphicな絵である事はPVから読み取れていたので、全体を通してどうか期待していた。R15ということもあり、躊躇のない戦闘シーンは素晴らしかったと思う。POVでシェパード大尉のオルタナを通してFPSの世界ランカーのようなクリアリングは特に評価できる。サラエボが核で吹き飛ぶところは強烈な映像で好みである。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;殺される方のモブは少し作画に適当感が無いでもなかったが、ジョン・ポールの言う「外」である戦闘地域の人の命は作画でも軽んじられるのか、という雰囲気を醸し出していてよかったと思う。（世知辛い事情がメインなのは当然として）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;チェコの町並みは実写素材をベースにしたと見え、夏に訪れたままの町並みをシェパードが歩き回るのも良かった。とてもきれいにプラハが描かれていた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作中に登場する近未来的なガジェットをどのようにデザインするのか、についてはハーモニーよりマシであった気がする。シーウィードやi分遣隊の小銃を始めとした装具などはまさに求めていた見た目だった。ただしDoDを歩き回っている鳥足ポーターが少し華奢すぎないか、という気もした。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;その他褒められそうなところ&#34;&gt;&lt;strong&gt;その他褒められそうなところ&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;キャスティングは無難過ぎて驚きもないがしっかりキャラが立っていた。ルツィア役の小林沙苗さんは良かった。ジョン・ポール役の櫻井孝宏さんは正直PSYCHO-PASSの影響が強く槙島にしか聞こえない懸念もあったが、しっかりジョン・ポールだった気がする。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虐殺器官といえば傍らにドミノピザとバドワイザーの普遍性を感じながらプライベート・ライアンの冒頭15分を見るシェパードとウィリアムズのシーンである。流石にプライベート・ライアン使うわけにも行かないしどう処理するのかと思っていたら、同じく「アメリカの普遍性」を象徴するスーパーボウルというエンターテインメントにすることで「普遍性」を強調した表現になっていたように思える。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問題はこのほかである。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;vitalなシーンのオミット&#34;&gt;&lt;strong&gt;Vitalなシーンのオミット&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;プロジェクト版の最大の問題は「クラヴィス・シェパードという人間」の描き方にある。原作のシェパード大尉の問題意識を総合するならば「生と死の境界、殺すという行為」あたりだと個人的に思っている。これの原点となるのは彼の母親が交通事故で脳死に近い状態になり、母親を「殺す」選択である。以後彼は死者の行列を含む悪夢に苛まれていくのである。折に触れて彼が言及する母親に向けた感情はある種の執着を感じるものであり、エピローグまで一貫して流れ続ける物語の根幹である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;これが全カットとはどういうことであるか。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;クラヴィス・シェパード大尉は葛藤しながらも職務をこなす情報軍特殊部隊所属の大尉になってしまう。「クラヴィス・シェパード」という人間が見えてこなくなるのである。このせいでアレックスの「地獄はここあるんですよ」もルツィアの「死者は罪を許すことが出来ないのよ」も迷子になっていく。当然クラヴィスのルツィアに惹かれていく様子が「一目惚れ」くらいの意味としか取れなくなってしまう。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;確かに分量的にカットせざるを得なかった、という話はあるんだろうと思う。それはアニメ化する上で仕方がないことなのもわかる。短くてもいい、彼が繰り返し見る悪夢の映像をバックグラウンドにナレーションで枠を取ることはできなかったのだろうか。チェコ編のゆったりとした流れを少し加速させることで確保できなかったのだろうか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;カットはまだある。原作版エピローグの公聴会以後、クラヴィス自身が使用した「英語に翻訳された虐殺の文法」によってアメリカは大混乱に陥る。個人的にはピザを片手に「世界平和」を語るクラヴィスのシーンが形容し難い後味を残すのがこの小説の良さであると思っている。この「混乱」がほとんど匂わされないままEDに入ってしまうのである。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;現実に世界が不安定化し、伊藤計劃氏が2007年に見たextrapolationの2015年が近づくメタフィクショナルな状況とつなげることで、これ以上無いほどの訴求力を生むシーンであったはずである。何故、なぜそのような表現をしなかったのか。出版時には現実味の薄かった彼のextrapolationがようやく意味を付与された今だからこそやるべき表現ではなかったのか。なぜミニミの銃声が聞こえないのか。&lt;strong&gt;ここさえやってくれていたら、他の要素を無視して絶賛していたかもしれない。「私の見たかった虐殺器官」の最低ラインはここだったのである。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;翻案の効果&#34;&gt;&lt;strong&gt;翻案の効果&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;アニメ化する上で原作を改変して落とし込む作業は当然必要なことなのは先述したとおりである。評価されるべきはそれが成功しているかどうかである。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大きな改変は上記の2つであるが他にも幾つか文句をつけたいところがある。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一番気に入らないのはアレックスの最期である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彼は分遣隊員のなかで唯一クラヴィスと「話が通じる」隊員であるように思われた。知的レベルの似通った友人であった様に感じる。彼が作戦後自分の頭のなかに抱えた「地獄」に耐えきれず自殺する出来事は母親の死とともにクラヴィスの問いに統合され、彼の夢の登場人物となる（はず）。それなりのSignificanceを持って描かれる死だったはずである。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;これがプロジェクト版では「クラヴィス・シェパード像」の翻案の余波でなんとも変わった死に方を遂げる。当初のグルジア方面での暗殺ミッションで突如発狂した彼はライフルをクラヴィスに向け、彼に射殺される。この突如とした発狂の「なぜ」が全く伝わってこず、上官からの説明では「戦闘適応感情調整に不備があり、PTSDを発症した」となっており、実際には「虐殺の文法に侵されて発狂」という説明となる。ご丁寧にジョン・ポール自身から「本質が似通っているので戦闘適応感情調整を受けたものには虐殺の文法はより効果がある」と説明がある。筋は通っているが、なんとも唐突なのは否めず、説明にも取ってつけた感がある。また虐殺の文法の発信者が「国防大臣」であると仮定しても、そのように読み取られるべき描写も薄い。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;総評&#34;&gt;&lt;strong&gt;総評&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;他にもいちゃもんをつけようと思えばできるが、主たるものはこのぐらいである。こういったところからアニメ化した意義が感じられず、最低限映像で見たかった「悪夢」と「混乱したアメリカの上に立つ世界平和」も描写されることはなかった。映像のかっこよさ、クオリティがそれなりであっただけに哀しい。ハーモニーにも散々いちゃもんを付けたが、アレは少なくとも原作でしたかったことがより効果的に描かれていた上、「ガチ百合のハーモニー」という新しい側面をやってくれた部分に関しては評価もできようが、虐殺器官に関してはそういったものがあまり見つけられなかった。大変に残念である。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>深夜の妄想</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2016-05-01-%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E3%81%AE%E5%A6%84%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2016-05-01-%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E3%81%AE%E5%A6%84%E6%83%B3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;深夜にアイドルに似合いそうな酒と銃を考えていた。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;卯月：ピーチリキュール系のカクテル、銃は思いつかない、小口径のリボルバーかなあ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凛：モヒートっぽい、リトルアーモリーのせいでグロック19か26&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未央：ハイボールかなあ、兄にビールなめさせられて嫌いになるやつ、Vz.61藍子：酒めっちゃ弱そう&amp;hellip;ヨーグルトリキュール系かカシス系。PPK、芯の強さと銃の綺麗なラインが奇妙にマッチしそう&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;きらり：はぴはぴ言いつつバカバカ飲みそう&amp;hellip;マリブパインとか。白ワインとか甘ければベイリーズとかリモンチェッロとかも行けそう。USP.45とかの大きめのを難なく使いそうなのよね。もしくはSIG552とかのユーロカービン。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杏：酒飲むのかなあ&amp;hellip;。渋い顔しながらビール飲んでるイメージ。スタウトとかヴァイツェンとかピルスナー以外も飲んでそう。銃は&amp;hellip;シングルカラムだろうしP230とか、南部でも似合いそう。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;みく：酒強くなさそうだけどなんとなく日本酒のイメージ。徳利似合いそうなんだよ。銃はベレッタ系、M1934か92。堅実なところと可愛さの共存があると思う。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;かな子：甘いお酒。意外と量行けそうだし実はブランデーも行けそう。銃は&amp;hellip;思いつかない&amp;hellip;SMGかPDWのような気はする。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美穂：焼酎でしょう。芋、麦、黒糖等等。普段はチューハイでポテンシャルを隠す気がする。銃&amp;hellip;Kriss Vector&amp;hellip;？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;智絵里：酒は飲めるだろうけどめんどくさい絡みをしそう。MP5かなあ。志希：酒飲むと楽しくなっちゃう。アホほど飲んでパタリと寝る。ワイン、赤。テイスティングを気まぐれでできそうなんだ。銃&amp;hellip;P99とかP7とかの少し変わった銃。常人に理解しにくい感じだけどしっかり筋が通っている天才肌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;フレちゃん：お酒は飲めるけど実はワインを飲まず嫌いしている？家で美味しいのしかなくて普通のとこで頼めないとか。でも志希ちゃんが選んでくれたら飲む。銃&amp;hellip;Px4かしら。ラインの美しさと実用性が共存している感じ。フレちゃんには激しさを感じないけど同じく他と違うフォルムが似合う。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;幸子：酒&amp;hellip;ワインならいけますとか。ロゼ好きそう。赤はあんまり好かない。銃を持ってる絵が想像できないけどたぶんグロック。言動の裏にはまじめさがありそう。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;あべななさん：ビール、ワイン、カクテル。蒸留酒ストレートまではできない？なんだかんだ言ってもライフル使えそうなんだよな。89式？ウサミン星は国民皆兵制度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;川島さん：ワイン、チューハイ、焼酎。ビールは飲めるけど避けてそう。銃&amp;hellip;優等生SIGPROとかCZ P09とか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;奈緒：下戸な気がする。ウーロンハイ飲んだらあとはソフトドリンクとか。シラフでいることを求められてそういう枠に落ち着いた苦労人。銃&amp;hellip;「私はこれしか使えないんだよ〜」って言いながらボルトアクション。モシンナガンとかの古いやつ。三八式でもいいか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;りーな：ロックだ！とか言いながらジョニーウォーカーロックで頼みそう。それだけは飲める。あとはカクテル。ソルティドッグ似合いそう。ブラッディマリーとか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美優さん：お酒は嗜む程度に程々。いっぱいは飲めない。美味しいお酒を教えてもらって少しずつ頼むものの幅が広がっている。マリブ好きそう。銃&amp;hellip;&amp;hellip;難しいけどコルトガバメント、あの系統の短いやつ？デトニクスとか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;楓さん：酒は何でも飲みそう&amp;hellip;日本酒とウイスキーがメインだけどなんでも行ける。買えるだろうけど高いお酒はたまにしか飲まない感じ。銃は&amp;hellip;&amp;hellip;一通り使えそうなんだよな。でも古い銃使っててほしい。P-08、ガバメント、南部。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>深夜３時のかえみゆ</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2016-03-15-%E6%B7%B1%E5%A4%9C%EF%BC%93%E6%99%82%E3%81%AE%E3%81%8B%E3%81%88%E3%81%BF%E3%82%86/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2016-03-15-%E6%B7%B1%E5%A4%9C%EF%BC%93%E6%99%82%E3%81%AE%E3%81%8B%E3%81%88%E3%81%BF%E3%82%86/</guid>
      <description>&lt;p&gt;街の喧騒もなりを潜め、時折通る車が遠くに走り去るのを遠くに聞きながら、私は頬杖をついて卓上ライトに照らされたノートを見つめた。 書き直しと入れ替えと消しゴムのあとで埋まったそれを眺めても、嵌りそうな言葉はちっとも思いつかない。 後ろで眠るあなたを起こさないように、と下に向けたライトを調節して、なんで思いつかないんだろう、なんて思いながら似合わないのにペンを耳に挟んだりして。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ぽろっと手から離れたペンは思ったより大きな音を立てて着地を決め、心臓が揺れた。 やってしまった&amp;hellip;と思いながらデスクライトから零れる光に淡く照らされたあなたを見る。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「&amp;hellip;&amp;hellip;んっ&amp;hellip;&amp;hellip;」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ちょっと鼻にかかったようなあなたの声。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;次はもっと軽いペンを使うおうと心に書き留めた。 眠そうなあなたのかお。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「起こしてしまいましたか、すみません」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「いえ&amp;hellip;随分と根を詰めているようですが&amp;hellip;」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;困ったような、心配するようなあなた。 こんな夜まで机に向かってる私なんて珍しいのだから当然ですね。デスクライトなんて使ったことあったかしら。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「締め切りが近いのにちっとも進まなくて&amp;hellip;てんてこ舞いで参っちゃいますね」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「もう&amp;hellip;&amp;hellip;。煮詰まったままのようですし気分転換でもどうですか」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;駄洒落に笑いそうになって、すぐ真面目に戻ろうとする、そんな顔が愛しくて。 もうちょっとだけ見ていたいな、なんて思ってしまった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「楓さん&amp;hellip;？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「&amp;hellip;あ、そうですね。お願いしてもいいですか」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「ではコーヒーでも淹れてきますね」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「あ、でも美優さん明日もお仕事だって&amp;hellip;」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「いいんです、どのみち午後からです。頑張ってるのは知ってますから。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「ありがとうございます、すみません」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「頑張ってくださいね」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;微笑むあなたが何より気分転換だなんて言ったらあなたはどんな顔をするんでしょうか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;キッチンに向かう後ろ姿を眺めて、スリッパのパタパタを聞く。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;廊下から忍び込んできた冷気が足元を撫でるのを感じながら、ノートに向き直る。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自分で「次の曲に歌詞を付けたい」なんて言った手前、自分で書かなければならないのはわかっているのだけど。 半分進んで止まった筆は思ったより頑固で動かず、ここ数日は美優さんが寝ている隣で辞書とノートとにらめっこするはめになっている。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;進捗を見せたら困った顔をしながら「締切にはまだ時間がありますので&amp;hellip;」なんて言っていたプロデューサーの顔を思い出しながらペンを取った。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美優さんに出会ってから私は変わったと思う。 今日あったことを話したくなるのも、駄洒落を考えるのも。いつの間にか真ん中にあなたが居た。 あなたの考えている顔や微笑みが見たいから、その困ったような声を聞きたいから。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;そうやって見せてくれるものを私から言葉でお返しできるほど私は真面目な話が得意では無いのかもしれない、なんてこともあなたと出会わなければ知らなかったかもしれない。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;パチパチッというコンロの音、コトリと置かれる薬缶の音を聞きながら思いつく言葉を並べて紙にのせる。どれもいまいち。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;そうしているうちにコーヒーのいい香りが鼻をくすぐった。美優さんがキッチンに立つのを聞くのも日常になったはずなのに今日はなんだか嬉しくて。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;辞書もめくって羅列に付け足していく。やっぱりダメですね&amp;hellip;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;うーんうーんと唸っていたら不意に肩にかかるあったかい感触。コーヒーの香り。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「今夜は冷えますから、あったかくしないとダメですよ」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;優しそうなその声に振り向けばあなたの微笑み。 「慈愛に満ちた」とか「聖母のような」なんて言うんでしょうか。 いつか目にした仁奈ちゃんを撫でるときのその顔で私に微笑むものだから。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「熱くなった顔に気づかれないといいな」と「これで歌詞が進みそうだな」が同時に思い浮かんで、つい笑ってしまった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;その拍子に私の肩から滑り落ちた愛用のひざ掛けを掛け直しながら、&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「何がおかしいんですか楓さん」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;なんてちょっと困った笑顔のあなたに、この歌を早く届けたい。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;元ネタはクオリティの高すぎるかえみゆを書いてくださるおちゃまる氏のツイートから。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/rjko_cha/status/709380531129978880&#34;&gt;https://twitter.com/rjko_cha/status/709380531129978880&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/rjko_cha/status/709381552648507392&#34;&gt;https://twitter.com/rjko_cha/status/709381552648507392&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;初めて書いたぞSS&amp;hellip;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=6546580&#34;&gt;pixiv&lt;/a&gt;にも一応上げた。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>僕は百合もハーモニーも好きだが、見たかったのはこれじゃない</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2015-11-24-%E5%83%95%E3%81%AF%E7%99%BE%E5%90%88%E3%82%82%E3%83%8F%E3%83%BC%E3%83%A2%E3%83%8B%E3%83%BC%E3%82%82%E5%A5%BD%E3%81%8D%E3%81%A0%E3%81%8C%E8%A6%8B%E3%81%9F%E3%81%8B%E3%81%A3%E3%81%9F%E3%81%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2015-11-24-%E5%83%95%E3%81%AF%E7%99%BE%E5%90%88%E3%82%82%E3%83%8F%E3%83%BC%E3%83%A2%E3%83%8B%E3%83%BC%E3%82%82%E5%A5%BD%E3%81%8D%E3%81%A0%E3%81%8C%E8%A6%8B%E3%81%9F%E3%81%8B%E3%81%A3%E3%81%9F%E3%81%AE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ハーモニーを見た。感想をまとめる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;キャスティング&lt;/strong&gt; 公開前から懸念していた声優のキャスティングはむしろ問題がなかった。特に気になっていたミァハ役の上田麗奈は想定以上にはまり役であったし、アレはアレで原作を読んだ時の印象とは違うものの、ミァハという問題への一つの解であるように思う。てさぐれの時の演技の幅の広さをもっと重視して想定すべきだった。トァン役の沢城みゆきは概ね想定通り、キアン役の洲崎綾も同様に想定通り最適解で会ったように思う。その他シュタウフェンベルクやケイタ、ヌァザも良いチョイスだったように思った。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;背景&lt;/strong&gt; 映像化する際、一番楽しみであったチェチェンの山奥の要塞の雰囲気も十分で結構良い映像になっているように思う。バグダッドにしろチェチェンにしろ何かしらのロケハンなり詳細なリサーチをやったように思えた。じゃなきゃ個室のないあのトイレは出てこない。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世界観を語る上で背景美術とそれに描かれる建物は非常に重要であるが、今回はクレジットにあったとおり建築（設計？）事務所が協力しているらしく、町並みは十分にユニークであり、作品の雰囲気を活かしていた。東京においてのモード学園ビルのごときビルの乱立にニューロンというか体組織のようなモチーフを使用しているのは印象的だった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;英語版&lt;/strong&gt; 英語版を読んだこともあり、時折アルファベットで表記される用語の数々が英訳版準拠になっているのは良かった。ハヤカワ版に忠実であれば「ヴァイガメント（Vigerment？）」であったところを「Admedistration」としてあるのは、英訳版の読者である私には良かった。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;追加等&lt;/strong&gt; あとは原作になかった追加点として捜査官権限での個人情報の非公開設定が追加されているのは順当かつ自然な追加要素であり、ヴァシロフの名刺のシーンであったりトァンの御冷家訪問のシーンに関しても説得力が増す良い追加である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;褒めるのはここまでだ&#34;&gt;&lt;strong&gt;&amp;hellip;&amp;hellip;褒めるのはここまでだ。&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;上記を殺して余りある問題点がこの映画には山積している。どのみちアホみたいに原作を読んだ「メンドクサイ・ツッコミ・オタク」にしかなれないので、気にせず面倒くさいツッコミをしていく。上記に反して概ねが否定形による批判になっているが知らん。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;デバイス・プロップデザイン&lt;/strong&gt; SFってのは多かれ少なかれその世界観を描写するためのデバイスが頻出するたぐいの作品が多い。ハーモニーもそれに含まれるわけだが、まず気になったのはそこである。冒頭トァンがニジェールにおける監視業務をしている際には生府圏の外であるサハラであるから戦闘用のAPCやWarBirdを撃ち落とすRPGなんかがその役目を果たしている。APCは不整地走行用であるからアレでいいにしろ、半機半生のWarbirdのデザインや、トゥアレグから「おまけで」もらったRPGのデザインがよろしくない。「年代物のRPG」という記述には最低限従って欲しいし、装甲脅威の少なそうなサハラに展開する際の装備に未来的なジュネーブ条約機構軍のロケット砲が含まれているのはいささか納得出来ない。あのシーンではやはりRPG-7で描写して欲しかった。デザインであれば終盤のチェチェンでポーターとしてトァンのお供になる運搬山羊があんなにロボットでは人工筋肉が工業化された社会という虐殺器官へのハイパーリンクが機能しなくなる。サーボの音をさせながらBigDogの如くついてくるのはリアリティはあるかもしれないがそうじゃないだろ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;色彩表現の尊重の姿勢の欠如&lt;/strong&gt; 問題はそれにとどまらない。ハーモニーは描写として色彩表現が繰り返し登場する作品である。色彩によって「思いやりで人を絞め殺す世界」の過剰なまでの思いやりを表現しているはずなのだがそれへの配慮が足りていない。確かに東京のランドスケープにおいてはオズの魔法使いのピンク色版とも言うべき雰囲気が確かに出ていたが、それだけではイカンのである。ジュネーブ条約機構軍の特徴が原作冒頭で述べられているが、装備一式、ライフルからAPCに至るまですべて薄いピンク色であるという描写への配慮がなく、未来的なだけの白いAPCとコンバットギア、黒い銃とお話にならない。トァンとキアンの食事シーンにおいてもライラックヒルズのレストランのマリーゴールド色のテーブルクロス（そしてそれに対比されるカプレーゼの赤白、そして血の赤）も同様である。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重要な部分の改変とオミット&lt;/strong&gt; メディアミックスの際にはある程度の原作改変が大なり小なり発生するものであるが、今回の場合はバイタルなパートの改変とオミットが発生していて、それが作品世界の描写を薄くしてしまっている。いろいろあるがSAが犯罪係数の如く表示されているだけでほとんど説明が無い感じなのはもにょったし、何よりミァハの名刺に関わるシンボリズムが大変に薄くなっている上、対ロシア自由戦線の少年兵への受け渡しの改変が発生しているせいでよりその重要性が薄れている。またバグダッドでのヌァザとの会話シーンにおいて、「意識が消失したのね」というセリフが原作においてはトァンのセリフとして描かれているが、此処に関しても専門家であるヌァザに説明される体となっており、あのシーンのクライマックス感が薄れてしまっているのが否めない。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;SFの世界観が登場するガジェットによって強化されるという話を先述したが、改変によってその雰囲気が損なわれている場面は他にもある。冴木教授のオフィスの乱雑さの理由付けとしてのThingListというガジェットもオミットされているし、何よりメディケア端末の描写において公共の場に配給所の如く設置されている様子が止め絵で描写されていたが、これによって家庭用端末が存在していないかのような印象を受けてしまう。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ガジェットといえば最大の問題がインターポール、螺旋監察局共同のVRでの捜査会議である。VRの会議といえば個人的には新世紀エヴァンゲリオンのゼーレでの会議での番号とロゴのみのモノリスと、最近では楽園追放におけるディーヴァ幹部の三柱の神のモデルなどが印象的だが、伊藤計劃作品において鳴り物入りで制作されているハーモニーにおいて、手垢がついたような表現でモノリスの元に着席する荒いモデリングでレンダーされた参加者という表現をするのはどうなのだろう。広大な擬似会議室でオーグのレイヤーを通してトァンのPOVで表現するなど新しい挑戦が見たかったように思う。VRが一般化している状態でアレほど荒いポリゴンでわざわざ表現しているのは近未来描写として正しいのかしら。20余年経った2015年のアニメでもエヴァが到達した表現の枠を飛び出せないということに失望している。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他にも問題なのがWatchMeに関して「脳血液関門を突破できない」という言及が無いせいで脳内情報を捜査に活用できず、また、AugEye（映画の名称であるが）に音声が記録されていないという問題があるという制限の中、結果としてキアンのHeadPhoneの通話記録にたどり着いたトァンのみが捜査を進展させるという流れが適切に説明できなくなってしまう。イカンでしょ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ハーモニクス社会という世界の演出&lt;/strong&gt; 演出においても問題が幾つかあったように思う。ハーモニクスを目指し、それを善とする社会であるゆえに他者への感情的な言葉や口調を極力排したコミュニケーションが基本であるわけだが、そういう世界を描くという意図はあまり感じられなかった。当然難しいし、それを徹底した場合アニメ作品として成立しないかも知れないが、そういう雰囲気は少し感じたかったように思う。特に御冷レイコとの会話シーンに挿入できていれば、VR会議の切迫した口調やシュタウフェンベルクの怒りがその社会の「普通」ではありえないであるという印象付けが出来てよかったのではないか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「百合表現」問題とエンディング&lt;/strong&gt; 「ハーモニーは百合！！！！」などとたわごとを言っている向きも少なからずいるし、私もそんなようなことを言っていたわけであるが、プロジェクト版においてはその要素が過度に強調されている印象を受けた。原作を読んで主人公三人組の関係にそういう香りを感じるのは理解できなくもないが、翻案時に過度にそういう要素を強調しているのは流石に安直だという批判を免れないのでは無いだろうか。学生時代の回想においてトァンとミァハの恋人つなぎやらうなじに顔寄せるだのキスするだのとゆるゆりからがちゆりにステップアップしているのはどういうことなのだ。しかも映画ではキアンがのけもののような扱いであり、すこし気に入らない。上でチェチェンの「映像は」評価できると言った。しかし最大の問題がラストにあるのもまた事実である。百合強調路線の一環なのか、ラストのセリフの改変が個人的には一番許せない。「愛してる&amp;hellip;&amp;hellip;」じゃあないんだよ愛してるじゃあ。そのおかげでトァンの「&amp;hellip;だけどそれをあなたにはあげない」というセリフのコンテキストが薄れ、全く違う印象を受けてしまう結果になってしまっている。復讐であるから故にさんざん追ってきて、学生時代のイデオローグであったミァハを射殺するわけで、その動機付けが「私の知ってるミァハでいて」などという理由に改変されてしまうとトァンというキャラクターの動機付けが変わってしまう。アレではクレイジーヤンデレサイコレズである。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ehtmlというマークアップ言語による表現が伊藤計劃のハーモニーにおける文体的な挑戦でわけであるが、その表現をどのように映像化するかというのが制作陣が立ち向かうべき問題であり、公開前からそれが気になっていた。結局冒頭と終盤にあった白いモノリス的なものにタイプされるというある種安直な表現になっていた。これに関しては概ね想定出来たものであり、効果的であるかは大きく疑問であるが、一つの解ではあっただろう。しかし、原作1行目から継続して使用されるehtmlへの理由がなぜ必要だったのか、という部分を演出するのがエピローグであったはずである。4章のクライマックスをへて人類、そして世界がどうなったのかという答えを提示するのがハーモニーという作品の構成のエピローグである。それを安易に削除し、地図に「ハーモニー」の青いドットが広がるだけでは不足なのである。尺の関係上入らなかったという言い訳が透けて見え、そのせいでトァンがクレイジーサイコレズになっているのではないかという推測が立つわけだが、それで果たして伊藤計劃のハーモニーをアニメ化したと言えるのか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;総括すれば、**「僕は百合もハーモニーも好きだが、見たかったものはこういうものではない。」**ということになるだろう。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>デレマス24話　Barefoot girl感想ツイ</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2015-10-07-%E3%83%87%E3%83%AC%E3%83%9E%E3%82%B924%E8%A9%B1-barefoot-girl%E6%84%9F%E6%83%B3%E3%83%84%E3%82%A4/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2015-10-07-%E3%83%87%E3%83%AC%E3%83%9E%E3%82%B924%E8%A9%B1-barefoot-girl%E6%84%9F%E6%83%B3%E3%83%84%E3%82%A4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;うづにゃんとうとい&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;24話見てそのままプロジェクト1作目を見に出かける。相変わらず思うけどデレマスアニメの恐ろしさを再確認。うづりん回だし凛ちゃんかわいいしライブシーン今までで一番気合入ってたしもうあああああってなる。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今日帰宅したらもう一回見よう&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未央ちゃんの思慮深い前向き姿勢が本当に強いし、ああやって引っ張っていくのはまさにリーダーだよなあ。劇場版の春香さんを思い出さんこともない。やっぱりOPのNG三人の構図がこれ以上ないほど彼女らの関係性を表しているのだなと。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;24話で特筆すべきはライブバージョンのS(mil)INGの新録音源だわ。CD版の明るい卯月の声では全くなくて、「なんにもなかったらどうしよう」っていう夢の根幹に関わる問への苦悩を乗り越えた島村卯月の声だった。飾っているアイドルでなくて本人をステージで曝け出しているような声。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;346各所から集めた星たちに書かれた言葉はもう一度ストップモーションで確認しなきゃ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;見えた中で印象的だったのは美穂ちゃんかなあ&amp;hellip;。卯月と また一緒にやりたい、って言えるところが本当に&amp;hellip;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;あとはみくにゃんのアイドルへのスタンスへの再確認だろうか。デレステのコミュにあったように珍しい移籍組なんだよね(アニメ本編に引き継がれているかはちょっと不明だから要確認だけど)。そこへのプロ意識、CPの中で「締める」役割を持ってる彼女の立ち位置を改めてすごいなあと思う。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;過去の回やCPメンバーたちのアイドルになる経緯の振り返りをあえて24話でやることは何か25話への布石なんだろうか。「なりたいアイドルって、アイドルってそもそもなんだっけ」という問へのインサイトとして働いている役割はわかるけどそれ以外になんかありそうな気がするんだよなあ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1クール目最終回のサマフェス後にある程度の軌跡の振り返りと次のステップを目指す描写があったと思うけど、じゃあ本当の最終回である25話で何を描くんだろうっていう疑問&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;そういえばみくが猫耳卯月とかにつけるシーンがどっかにあったと思うけどアレどこだったかな&amp;hellip;1クール目かな。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;急速に薄れているのでこのぐらいにするか。二回目見てから今夜の1クール目のサマフェス回振り返っておこう。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花壇の植え替えやってた作業員のモブがやけに目立つ位置にいたなそういえば。フレームの一番目立つ右下3分の1のあたり。あれなんだったんだろ。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;うづにゃん尊い&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;１５話に共通カットあったな&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未央ちゃんほんと強いなあ&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>屍者の帝国ファーストインプレッション</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2015-10-07-%E5%B1%8D%E8%80%85%E3%81%AE%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%83%97%E3%83%AC%E3%83%83%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2015-10-07-%E5%B1%8D%E8%80%85%E3%81%AE%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%83%97%E3%83%AC%E3%83%83%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;とりあえず見てた来たのでインプレをまとめとく。帰宅後寝落ちてしまったせいで記憶が薄れかけているので分量が書けそうにない。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鑑賞後真っ先に思ったのは自分の原作理解のたりなさ、また映像化したことによる個人的なとっつきやすさ。そもそも原作のテキストをたいへん苦しみながら読んだ身としては原作以上にすんなり入ってきた印象。写実的になった分クラソートキンとアレクセイの屍者化のシーンなんかは生々しく異質で狂気を孕んだものになっていると思う。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;声優陣も申し分なく違和感のない感じ。すこしワトソンとフライデーが幼いような印象も受けたが、許容範囲。はまっていたのは三木さんのアレクセイ。あとは重要人物であるハダリー、ザ・ワン、Mあたり。ハダリーはPVの時点で期待を大きくしていたがそれを裏切らないハダリーっぷりを見せてくれた花澤香菜という声優の凄さを再認識。ザ・ワンとMはなんかあそこだけ洋画吹き替えかメタルギアみたいだった。キャスティングに関してはアレ以上のものは出てこないだろうな。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ジャスト2時間の総尺に四六版460ページ近い原作を収める上では改変は仕方がないというところに反対する奴はいないと思う。そこにアニメスタッフの手腕が問われるわけだし。大きく削除されていたのはユリシーズ・グラント、そしてヴァン・ヘルシングに関する描写だった。そのせいもあり、ボンベイから日本まで続くグラントを標的とした屍者爆弾テロや浜離宮での屍者暴走などは全面カットとなっているし、最終パートにヴァン・ヘルシングは登場しない。大筋であるワトソンたちの「全人類（生者）の屍者化阻止」という目的は変わっていないとしてもそこに至るまでのディテールも改変されていた。 しかしそもそも一字一句同じでの映像化だったら本を読めばいいのである。この作品を映像化するプロセスの中での許容範囲だろうし、単一作品としてみた時筋はしっかり通っているし違和感もなかった。構成の変更も各所で行われていたがこれに関してもアニメ作品の枠の中で説得力をむしろ強めていた部分もあったので、成功しているのではあるまいか。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;この作品のキーとなり、映像化での手腕が問われるものはいっぱいあると思うが個人的には屍者の動きだと思う。通常の屍者、新型、そして生者で動き方が違うという描写をしなきゃいかんのである。今回WIT STUDIOは素晴らしい仕事をしたと思う。人間の動きで「らしさ」を作るのが歩くときの首の動きと目線の概念であるという認識で通常の屍者は首から上が歩くモーションに遅れてついてくるムチ打ちのような動きをつけ、新型はそれよりもよりなめらかなうえ視線を向けて他者を認識させることで不自然さをうまく表していた。また後半の暴走のなかで屍者化した生者たちの食事シーンもその不自然さの描写を強める。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;公開前のキャストコメントだったかスタッフコメントだったかでアニメオリジナルのパートが存在するという話を読んでいたのでそれにも気をつけながら鑑賞したが、Cパート（エピローグの方が適切か）のホームズとの直接的な描写、アイリーン・アドラーなどコナン・ドイルのアレへのより直接的な言及は評価が別れるだろうが自分は好きだった。あのくらいでないとわからない私のような非シャーロキアンかつ読解力の低いオタクもいるわけなので（実際原作読んだ時見落としていた）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一つ不安があるとしたら初見者への配慮が徹底的に欠けることだろうか。某ラジオ番組のアニメ化とか徹底的に既存ファンの内輪向けを狙って作るのはマーケティングとしてあると思うが、ノイタミナブランドでアレだけ宣伝している作品であるから初見者も少なからず狙っているはずなのである。そこであの作品をいきなり見て、果たして作品内容を効果的に伝えられているかという疑問はあった。ロンドン塔でのラストシーンとかザ・ワンの目的とか意味がわからないんじゃないかな&amp;hellip;。フランケンシュタインへの理解もある程度ないといけないし結構ハードルが高そうである。もともとそういう作品だ、と言うならそれまでだけれど。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;とりあえず思い出せるのはこんなところだろうか。総評としては手放しで無いにしろアニメ化としても、単一のアニメ作品としても良い出来であったし、あの（個人的にはとんでもなく理解の難しい）原作を2時間の尺に落としこむという大仕事を見事にやってのけている。原作よりも訴えかけてくるものは強かったと個人的に思った。ただ同時に自分の原作への理解があまりにも足りていない上、それにすら気が付いていない自分の傲慢というか怠惰というかを深く反省するきっかけとなった。マングローブの倒産でかなりゴタゴタしてはいるものの、Project Itohへの期待はむしろ高まったと思っている。11月に前倒しされたハーモニーまで期待を高めて備えておきたい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
